%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[12pt,A4]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\reference{Math9\\EC 1}
\titre{Le viaduc}

\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\motsclefs{Second degré, parabole, DAEU, Math 9}
\newcommand\normalsubformula[1]{\text{\mathversion{normal}$#1$}}

\begin{document}

%Approche graphique de la notion de fonction


\begin{center}

\includegraphics[width=14.631cm,height=10.608cm]{leviaduc-img1.jpg}

{\tiny Cr\'edits. S\'ebastien Bertrand CC-BY 2.0}
\end{center}
La vo\^ute du viaduc de Garabit dessine un arc de parabole. 

La corde de cet arc mesure environ 160 m\`etres et sa fl\`eche environ
56 m\`etres.

Trouvez une formule donnant la hauteur de la vo\^ute en fonction de la
distance aux piliers.

Calculez la pente maximum de la vo\^ute.
\pagebreak

\begin{center}
  {\Huge\bf Éléments de réponses}
\end{center}
\section{Hauteur de la vo\^ute en fonction de la distance \`a un pilier.}


Soit $h$ la hauteur de la vo\^ute et $x$ la distance au pilier. 

Le graphique qui repr\'esente $h$ en fonction de $x$ est une parabole. 

\begin{center}
  \includegraphics[width=11.596cm,height=6.902cm]{leviaduc-img2}
\end{center}



Soit $h=ax^2+bx+c$ l'équation de cette parabole.

Comme elle passe par l'origine, on a  ${c=0}$.

Son axe est en   ${x=\text{80}}$. On a donc\ \ 
${-{\frac{b}{2a}}=\text{80}}$ \ \ soit \ \  ${b=-\text{160}a}$\ \ 


Son équation s{\textquoteright}\'ecrit donc :

\begin{equation*}
 h=ax^2-160ax
\end{equation*}
Comme le sommet de la parabole est \`a 56 m de haut, on doit avoir 
${h=\text{56}}$  pour  ${x=\text{80}}$. Et donc $a$ doit vérifier
l{\textquoteright}\'equation :

\begin{equation*}
{\text{56}=a\times \text{80}^{{2}}-\text{160}\times
\text{80}a=-\text{6400}a}
\end{equation*}
On trouve~ ${a=-{\frac{\text{56}}{\text{6400}}}=-0,\text{00875}}$.
L'équation de la parabole est donc :

\begin{equation*}
{h=-0,\text{00875}x^{{2}}+1,4x}
\end{equation*}
Donc la pente aux pieds des piliers est de 1,4. C'est la
pente maximum de la voûte.
\\
\\
\textbf{Autre solution} : le viaduc comme pont suspendu inversé:

Le viaduc peut-\^etre considéré comme un pont suspendu
{\guillemotleft}~\`a l{\textquoteright}envers~{\guillemotright}
$  $
Et la vo\^ute peut \^etre considérée comme un c\^able porteur
{\guillemotleft}~\`a l{\textquoteright}envers~{\guillemotright}.

Ce câble porteur a une portée de 160 mètres et un creux de 56
mètres.

On peut lui associer les deux graphiques suivants et leurs équations ($l$ désigne la longueur des suspentes)

\begin{center}
  \includegraphics[width=11.21cm,height=7.006cm]{leviaduc-img3}
 
\end{center}
\begin{equation*}
{l=0,\text{00875}d^{{2}}}
\end{equation*}
\begin{center}
  \includegraphics[width=11.065cm,height=6.569cm]{leviaduc-img4}
\end{center}

\begin{equation*}
{l=0,\text{00875}x^{{2}}-1,4x+\text{56}}
\end{equation*}
\

Hauteur de la voûte en fonction de la distance à un pilier:

La hauteur de la vo\^ute a pour \'equation~  
${h=\text{56}-l=-0,\text{00875}x^{{2}}+1,4x}$

\begin{center}
  \includegraphics[width=11.7cm,height=6.946cm]{leviaduc-img5}
\end{center}

\section{Pente maximum de la voûte.}
\label{sec:pente-maximum-de}



En supprimant le terme en carré, on obtient
l'équation de la tangente à la parabole à
l'origine :

\begin{equation*}
{h=1,4x}
\end{equation*}
\begin{center}
  \includegraphics[width=11.227cm,height=6.675cm]{leviaduc-img6}
\end{center}

Cette droite a pour pente 1,4. C'est donc la pente
maximum de la voûte.

\end{document}
